# Колацова хипотеза

Идеја је једноставна.
Кренимо од произвољног позитивног целог броја $`n`.
Ако је паран, поделимо га са два,
ако је непаран онда га помножимо са 3 и додамо на резултат један.
Ако поновимо овај поступак са новодобијеним бројем,
и тако са новим бројем после тога,
добићемо у једном тренутку бројеве
$`4, 2, 1, 4, 2, 1, \ldots`.
Али да ли ће то увек да важи?

Људи много паметнији од мене су се мучили око овога.
Можда ће неко глупљи да успе?

У наставку, број је "добар"
ако за њега важи колацова хипотеза.
Број је лош ако није добар,
то јест за њега хипотеза не важи.
Ја сматрам, и желим да докажем,
да су сви бројеви добри.
И да, ако не споменем другачије,
сви бројеви у овом тексту
су позитивни цели бројеви.

## Математичка индукција

: Индукцијска база

  По википедији компјутерима је
  доказано је да важи за првих $`2^{68}` бројева.

: Индукцијска хипотеза

  Претпоставимо да су сви бројеви мањи од $`n` добри.

: Индукцијски корак

  Докажимо да је број $`n` добар.

Ако је $`n` парно, очигледно је добар.
Међутим, ако не, онда се питамо
да ли је $`3n + 1` добар,
о коме не знамо ишта.

Могуће је поделити на случајеве
$`n\in \{2k, 3k + 1 | k\geq 0\}` када је сигурно добар,
и на случајеве
$`n\in \{6k + 3, 6k + 5 | k\geq 0\}` кад треба проверити.

## Наћи контрапример

Ово подразумева да или рачунар нађе лош број
линеарном претрагом кроз бројеве
или да се конструише потребан број.

Први начин троши пуно енергије и времена,
и за довољно велике бројеве
рачунар неће моћи да провери да ли поступак важи.

Други начин даје услове за лош број
и доказује да такав број постоји.
међутим наћи све потребне услове је теже,
сведе се на сличне услове као и за индукцију.

Ова ова начина имају проблем
да почињу од претпоставке да постоје лоши бројеви,
што не делује вероватно.

## Доказ контрадикцијом

Шта ако постоји лош број?
Назовимо га $`a`
Можемо претпоставити да је он први такав,
односно да су сви мањи од њега добри.

$`a` не може бити паран,
јер онда би се поделио са два,
и пошто је тај број добар
онда би и $`a` био добар, што није.

U два корака ће се доћи до броја
$`a_2 = \frac{3a + 1}{2}`,
и могуће је доказати да важи
$`a < a_1 < 2a`.
Овај број такође мора бити лош.
опет, он несме бити паран,
па у два корака ће се доћи до броја
$`a_3 = \frac{3a_2 + 1}{2} = \frac{9/2 a + 3/2 + 1}{2}`,
и тако даље.
Овако би се могао генерисати низ лоших бројева.
На пример,
$`a_3 = \frac{3(9/4 a + 5/4} + 1{2} = 27/8 a + 19/8`,
$`a_4 = 81/16 a + 65/16`,
и тако даље.

Међутим, не мора да значи
да овако колацов низ треба да иде.
На име, за $`a_3`
могуће је да буде паран,
само несме да буде дељив са четири.
Са друге стране, може бити и непаран,
и да онда иде у $`a_4`.

- - -

Онај лик је био управу,
ти само можеш да полудиш од овог проблема.
